%---------------------------------------------------
% Nombre: capitulo2.tex  
% 
% Texto del capitulo 2
%---------------------------------------------------

\chapter{Manual de coordinación.}

\begin{longtable}{| p{15.5cm} |} 
\hline
CICLO DE VIDA  \\ \hline 
\\ 
El ciclo de vida será iterativo o incremental basándonos en una metodología ágil. \\ \hline
\\ 
METODOLOGÍA DE DESARROLLO  \\ \hline
\\
La metodología de desarrollo será enmarcada dentro de las metodologias ágiles dado el carácter cambiante del proyecto y la implicación del cliente en el resultado final del producto. Aunque no podemos enmarcar el proyecto totalmente dentro de una de las metodologías ágiles comúnmente utilizadas, se usará una metodología SCRUM donde se tratará de ir ofreciendo al museo distintas versiones funcionales del producto comenzando por los requisitos de necesidad inmediata y añadiendo nuevas funcionalidad de manera iterativa hasta tener un producto completo.  \\ \hline
\\ 
RECURSOS SOFTWARE PARA EL DESARROLLO \\ \hline
\\ 
Son varios los recursos software que serán utilizados durante el desarrollo, desde sistemas operativos o plataformas móviles como Android, a frameworks de desarrollo, APIs de lenguajes, IDEs, procesamiento de imágenes y de vídeos, etc. \\ \hline
\\ 
ORGANIZACIÓN DEL EQUIPO DE TRABAJO (ESTRUCTURA, NORMAS..) \\ \hline
Al realizar una metodología de desarrollo basada en SCRUM, las diferentes funcionalidades del sistema serán repartidas entre los diferentes miembros del equipo de trabajo, realizando cada uno de ellos una funcionalidad concreta e integrándola con la de los demás miembros, realizando una integración continua. Habrá reuniones periódicas del equipo de trabajo para aclarar las dudas que vayan surgiendo, así como para aumentar afinidad entre los diferentes miembros. No se permite revelar información alguna o parte del desarrollo por ningún miembro del equipo, quedando todos los datos almacenados en un servidor privado y tomando acciones legales al que no lo realice. \\ \hline
\\
HERRAMIENTAS PARA COMUNICACIONES EN EL EQUIPO DE TRABAJO  \\ \hline
\\ 
Las herramientas que usaremos para la comunicación entre los equipos de trabajo tomaran dos vertientes, por un lado serán necesarias herramientas para la gestión de tareas, para la cual se usara Trello. Por otro lado, para la comunicación se usaran mail y servicios de mensajería instantánea, ademas de saas de Google para la compartición de archivos y su alojamiento en la nube. \\ \hline
\\ 
RELACIONES CON EL CLIENTE (ENTREVISTAS, REUNIONES, REVISIONES, ...)  \\ \hline
\\ 
Dada la metodología ágil de desarrollo que seguiremos, la relación con el cliente es primordial, siendo necesaria una gran implicación por parte este. Se realizarán reuniones y entrevistas con este al finalizar cada una de las etapas por pequeñas que sean del proyecto evitando costes innecesarios de inclusión de nuevos requisitos en etapas avanzadas del desarrollo que podrían haber sido introducidas antes. \\ \hline
\\ 
ESTANDARES DE DOCUMENTACIÓN\\ \hline
\\ 
Dado el carácter del proyecto la documentación de este será llevada a cabo a acorde al estándar PMBOK.\\ \hline
\\
CONTROL DE VERSIONES (MÉTODO Y HERRAMIENTAS) \\ \hline
El control de versiones será basado en git, dado el carácter privado del proyecto usaremos BitBucket que permite la utilización de repositorios privados de manera sencilla, eficiente y económica.\\ \hline
GESTIÓN DE CALIDAD (PROCESO Y HERRAMIENTAS)\\ \hline
\\  
Utilizaremos herramientas como TestObject y Apkudo para el proceso de testeo y calidad del sistema para la parte de la aplicación, y herramientas como Mocha para la parte del servidor.\\ \hline
\caption{Manual de coordinación.} 
\label{tab:manual}
\end{longtable}

\clearpage
%---------------------------------------------------